# Универсальная десятичная классификация
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → **[Документы](doc.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Универсальная десятичная классификация (УДК)** — русскоязычный термин. **Universal Decimal Classification (UDC)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Универса́льная десяти́чная классифика́ция (УДК)** — система классификации информации, широко используется во всём мире для систематизации произведений науки, литературы и искусства, периодической печати, различных видов документов и организации картотек.

Создана бельгийскими библиографами Полем Отле и Анри Лафонтеном, основавшими в 1895 году в Брюсселе 「Международный библиографический институт」 (нидерл. Internationaal Bibliografisch Instituut), и впервые опубликована в 1897 году.



## Современное состояние
Центральной частью УДК являются основные таблицы, охватывающие всю совокупность знаний и построенные по иерархическому принципу деления от общего к частному с использованием цифрового десятичного кода.



## Структура таблиц
Таблицы УДК состоят из следующих частей:

1. структура, свойства и принципы УДК;
1. методические указания по применению УДК;
1. основные разделы УДК;
1. алфавитно‑предметные указатели (АПУ) к основным разделам УДК;
1. вспомогательные таблицы УДК;
1. алфавитно‑предметные указатели к вспомогательным таблицам.

Основные разделы УДК по ГОСТ 7.90‑2007:

1. Общий отдел. Наука и знание. Информация. Документация. Библиотечное дело. Организации. Публикации в целом.
1. Философия. Психология.
1. Религия. Богословие.
1. Общественные науки.
1. (Резерв для будущего применения.) Свободен с 1962 года. Содержание перенесено в отдел 8.
1. Математика. Естественные науки.
1. Прикладные науки. Медицина. Технология.
1. Искусство. Фотография. Музыка. Игры. Спорт.
1. Языкознание. Лингвистика. Художественная литература. Литературоведение.
1. География. Биографии. История.

**Таблица.** Знаки соединения.

|**Знак**|**Название знака**|**Значение**|**Пример**|
|:--|:--|:--|:--|
|+|плюс (и)|Знак присоединения|<sup>「622」 — 「Горное дело」;<br> 「669」 — 「Металлургия. Металлы и сплавы」;<br> 「622+669」 — 「Горное дело и металлургия」</sup>|
|/|косая черта|Знак распространения|<sup>「592」 — 「Беспозвоночные」;<br> 「599」 — 「Млекопитающие」;<br> 「592/599」 — 「Систематическая зоология」</sup>|
|:|двоеточие|Знак простого отношения|<sup>「17」 — 「Этика. Учение о морали. Практическая философия」;<br> 「7」 — 「Искусство. Декоративно‑прикладное искусство. Фотография. Музыка. Игры. Спорт」;<br> 「17:7」 — 「Взаимоотношения этики и искусства. Этика по отношению к искусству」</sup>|
|::|двойное двоеточие|Знак закрепления последовательности|<sup>「575」 — 「Общая генетика. Общая цитогенетика. Иммуногенетика. Эволюционное учение. Видообразование. Филогенез」;<br> 「576」 — 「Биология клетки и субклеточных частиц. Цитология」;<br> 「3」 — 「Общественные науки」;<br> 「575::576.3」 — 「Цитогенетика」</sup>|
|\[ \]|квадратные скобки|Знак группирования|<sup>「061」 — 「Организации и прочие типы объединений. Ассоциации. Конгрессы. Выставки. Фирмы. Научные учреждения. Общественные функции」;<br> 「1」 — 「Философия. Психология. Логика」;<br> 「54」 — 「Химия」;<br> 「66」 — 「Химическая технология. Химическая промышленность. Родственные отрасли」;<br> 「061.1(100):\[54+66\]」 — 「Международный союз теоретической и прикладной химии」</sup>|
|\**|звёздочка (астериск)|Знак заимствованного обозначения| |
|А/Я|А/Я|Прямое алфавитное подразделение| |



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[](.md)】**<br> <mark>NOCAT</mark>|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Universal_Decimal_Classification>


## The End

end of file
